---
title: "Лекция 6: Оператор выборки данных SELECT – ЧАСТЬ 2"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 6
---

# Лекция 6: Оператор выборки данных SELECT – ЧАСТЬ 2

## IN, BETWEEN, LIKE, IS NULL

Операторы при построении предикатов:

- сравнения (`=`, `>`, `<`, `>=`, `<=`, `<>`, `!=`, `!>`, `!<`);
- `AND`, `OR`, `NOT`;
- специальные операторы `IN`, `BETWEEN`, `IS NULL`, `LIKE`;
- специальные операторы `ALL`, `ANY`, `SOME`, `EXISTS` (для подзапросов);
- `CONTAINS` и `CONTAINSTABLE` - точное и неточное извлечение слов из текстовых столбцов;
- `FREETEXT` и `FREETEXTTABLE` - возвращают смысловой контекст заданных фраз;

***IN*** - определяет множество, которому данное значение может принадлежать или не принадлежать.

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', stip AS "Стипендия"
	FROM Student
		WHERE Id_Groups=2 OR Id_Groups=3
```

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', stip AS "Стипендия"
	FROM Student
		WHERE Id_Groups IN (2, 3)
```

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', stip AS 'Стипендия'
	FROM Student
		WHERE name IN ('Иванов', 'Семенов')
```

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.' FROM Student
	WHERE city NOT IN ('Харьков', 'Чугуев')
```

***BETWEEN*** - задает границы, в которые должно попадать значение, чтобы предикат был истинным.

Синтаксис:

`<имя_поля> [NOT] BETWEEN <начальное_значение> AND <конечное_значение>`

BETWEEN *является включающим*: граничные значения возвращают истину

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', sr_ball AS "Средний балл"
	FROM Student
		WHERE sr_ball BETWEEN 4 AND 5
```

**Исключение граничных значений:**

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', sr_ball AS "Средний балл"
	FROM Student
		WHERE
			(sr_ball BETWEEN 4 AND 5)
			AND
			Not  sr_ball IN (4, 5)
```

```sql
SELECT name AS 'Ф.И.О.', sr_ball AS "Средний балл"
	FROM Student
		WHERE
			(sr_ball BETWEEN 4 AND 5)
			AND
			sr_ball NOT IN (4, 5)
```

- **LIKE** - поиска подстрок
- Синтаксис оператора LIKE: `<имя_поля> [NOT] LIKE <образец>`
- Применим только к строковым полям типа `CHAR (NCHAR)` или `VARCHAR (NVARCHAR)`

Маски:

**_** - любой одиночный символ;
- `… LIKE "_ро_"` – любое слово из 4 букв, имеющее в середине буквы "ро", например, "крот";

Маски:

**%** - последовательность символов произвольной длины (в т.ч. нулевой);
- `… LIKE '%У%Д'` – образцу ‘%У%Д’ соответствуют ‘УБД’, ‘СУБД‘, ‘РСУБД’, но не ‘УВДУ’;

```sql
SELECT * FROM Student WHERE name LIKE "И%"
```

Маски:

`[]` – любой символ из указанных в скобках (перечисление без пробелов и разделителей, например, А-С соответствует от А до С).

- `… LIKE "[cf]%"` – строка, начинающаяся на c  или f;
- `… LIKE "[s-v]%ing"` – строка, начинающаяся на буквы s, t, u, v  и оканчивающаяся на ing;
- `… LIKE "[JT]im"` – любая строка из трех букв, начинающаяся на J или T и оканчивающаяся на 'im', например Jim или Tim.

Задача: Пусть столбец содержит данные длиной не более 6 символов. Найти имена, начинающиеся с "Ива".

```sql
SELECT * FROM student  WHERE name LIKE 'Ива%'
```

Однако этот оператор работает медленнее приводимого ниже кода:

```sql
SELECT * FROM student
	WHERE (name='Ива')
		OR (name LIKE 'Ива_')
		OR (name LIKE 'Ива__')
		OR (name LIKE 'Ива___')
```

- `NULL` не является значением как таковым, он не имеет типа данных;
- `NULL` может размещаться в поле любого типа;
- Совместно `IS NULL` могут быть использованы операторы `AND`, `OR` и `NOT`.

```sql
SELECT * FROM Student WHERE stip IS NOT NULL
```

## CASE

Цель: проверка списка условий и получение одного из нескольких возможных результатов

2 формата вызова:
- **простое выражение CASE** - для сравнения заданного выражения с множеством простых выражений для определения результата;
- **поисковое выражение CASE** – в определении результата применяется множество логических выражений.
	
```sql
CASE input_expression WHEN when_expression
	THEN result_expression [...n ] [ ELSE else_result_expression  ] END
```

```sql
CASE WHEN boolean_expression THEN result_expression [ ...n ]
	[ ELSE else_result_expression  ] END
```

Аргументы:
- `input_expression`  - выражение, полученное при использовании простого формата функции CASE (любое допустимое выражение).
- `WHEN when_expression` - простое выражение, с которым сравнивается аргумент `input_expression` (любое допустимое выражение). Типы данных аргумента `input_expression` и `when_expression` должны быть одинаковыми.
- `THEN result_expression`  - выражение, возвращаемое, если сравнение `input_expression` и `when_expression` дает `TRUE` или `Boolean_expression` вычисляется в `TRUE`.

**Пример:**

```sql
SELECT fam 'ФИО', 'Оценка по математике' =
	CASE math
		WHEN 5 THEN 'отлично'
		WHEN 4 THEN 'хорошо' 
		WHEN 3 THEN 'удовлетворительно'
		WHEN 2 THEN 'неудовлетворительно'
		ELSE 'неизвестно'
	END
FROM Table_1
```
